

高三年级数学练习答案

一、选择题

1-5 CABDB 6-9 DDAC

二、填空题

10. 2-i 11. 80 12. $\sqrt{2}-1$ 13. $\frac{1}{12}; \frac{5}{54}$ 14. $\frac{2}{5}\overrightarrow{BA} + \frac{3}{5}\overrightarrow{BD}; -\frac{1}{2}$ 15. $(-\infty, -2) \cup (1, 2) \cup \{8\}$

三、解答题

16. (1) $\frac{\sqrt{57}}{19}$; (2) 5; (3) $\frac{11}{38}$.

解: (1) 在 $\triangle ABC$ 中, 由正弦定理得 $\sin B = \frac{b \sin A}{a} = \frac{\sqrt{57}}{19}$;

(2) 在 $\triangle ABC$ 中, 由余弦定理得 $\cos A = \frac{b^2+c^2-a^2}{2bc} = \frac{1}{2}$, 可得 $c^2 - 2c - 15 = 0$, 解得 $c=5$ (负根舍去);

(3) 在 $\triangle ABC$ 中, 由余弦定理得 $\cos B = \frac{a^2+c^2-b^2}{2ac} = \frac{4\sqrt{19}}{19}$, $\cos C = \frac{a^2+b^2-c^2}{2ab} = -\frac{\sqrt{19}}{38}$.

而 $B, C \in (0, \pi)$, 所以 $\sin C = \sqrt{1 - \cos^2 C} = \frac{5\sqrt{57}}{38}$, $\cos(B-C) = \cos B \cos C + \sin B \sin C = \frac{4\sqrt{19}}{19} \times \left(-\frac{\sqrt{19}}{38}\right) +$

$$\frac{\sqrt{57}}{19} \times \frac{5\sqrt{57}}{38} = \frac{11}{38}.$$

17. (2) $\frac{4}{3}$; (3) $\frac{1}{3}$.

解: (1) 证明: 由题, 直线 AB, AD, AA_1 两两垂直。

如图, 以点 A 为原点, AB, AD, AA_1 所在直线分别为 x 轴, y 轴, z 轴建立空间直角坐标系。由题, $A(0,0,0)$,

$B(2,0,0)$, $C(2,2,0)$, $D(0,2,0)$, $E(2,1,0)$, $F(1,2,0)$, $A_1(0,0,2)$, $B_1(2,0,2)$, $C_1(2,2,2)$, $D_1(0,2,2)$, $\overrightarrow{D_1F} = (1,0,-2)$,
 $\overrightarrow{EC_1} = (0,1,2)$, $\overrightarrow{A_1C_1} = (2,2,0)$.

设平面 A_1EC_1 的法向量为 $\vec{n}_1 = (x_1, y_1, z_1)$, 则 $\begin{cases} \vec{n}_1 \cdot \overrightarrow{EC_1} = 0 \\ \vec{n}_1 \cdot \overrightarrow{A_1C_1} = 0 \end{cases}$, 即 $\begin{cases} y_1 + 2z_1 = 0 \\ 2x_1 + 2y_1 = 0 \end{cases}$, 令 $y_1 = -2$, 得 $\vec{n}_1 = (2, -2, 1)$.

所以 $\overrightarrow{D_1F} \cdot \vec{n}_1 = 2 + 0 - 2 = 0$, $\overrightarrow{D_1F} \perp \vec{n}_1$, 又因为 D_1F 不在平面 A_1EC_1 上, 所以 $D_1F \parallel$ 平面 A_1EC_1 。

(2) 由(1)知, 点 F 到平面 A_1EC_1 的距离即为直线 D_1F 到平面 A_1EC_1 的距离, 而 $\overrightarrow{FE} = (1, -1, 0)$,

所以直线 D_1F 到平面 A_1EC_1 的距离为 $\frac{|\overrightarrow{FE} \cdot \vec{n}_1|}{|\vec{n}_1|} = \frac{4}{3}$.

(3) 由题, $\overrightarrow{AA_1} = (0,0,2)$, $\overrightarrow{AC_1} = (2,2,2)$,

设平面 A_1AC_1 的法向量为 $\vec{n}_2 = (x_2, y_2, z_2)$, 则 $\begin{cases} \vec{n}_2 \cdot \overrightarrow{AA_1} = 0 \\ \vec{n}_2 \cdot \overrightarrow{AC_1} = 0 \end{cases}$, 即 $\begin{cases} 2z_2 = 0 \\ 2x_2 + 2y_2 + 2z_2 = 0 \end{cases}$, 令 $y_2 = 1$, 得 $\vec{n}_2 = (-1, 1, 0)$.

所以 $|\cos \langle \vec{n}_1, \vec{n}_2 \rangle| = \frac{|\vec{n}_1 \cdot \vec{n}_2|}{|\vec{n}_1| |\vec{n}_2|} = \frac{2\sqrt{2}}{3}$, $\sin \langle \vec{n}_1, \vec{n}_2 \rangle = \frac{1}{3}$. 二面角 $A - A_1C_1 - E$ 的正弦值为 $\frac{1}{3}$.

18. (1) $a_n = 2^{n-1}$; (2)(ii) $S_{2n} = \left(2n + \frac{1}{3}\right)4^n - \frac{1}{3}$.

解: (1) $a_1 = 1$, 设 $\{a_n\}$ 公比为 q ($q > 0$), 则 $q^2 - q - 2 = 0$, 解得 $q=2$ (负根舍去), 所以 $a_n = 2^{n-1}$.

(2)(i)证明: 设 $b_n = a_k = 2^{k-1}$, 则在 $\{a_n\}$ 中, 比 b_n 小的数只有 a_1, a_2, \dots, a_{k-1} 这 $k-1$ 个数, 此时只需证: $c_n \leq n + k$;

由题, b_{c_n} 即为数列 $\{b_n\}$ 中, 在 b_n 之后出现的首个大于 b_n 的数. 而 b_n 之后最多只有 $k-1$ 个数小于 b_n (即为上述 $k-1$ 个数), 故 b_{c_n} 最晚在这 $k-1$ 个数之后出现, 即 b_n 之后的第 k 位出现, 即 $c_n \leq n + k$, 得证.

(ii)由题, $b_{2n-1} = 2^{2n-1}, c_{2n-1} = \log_2 2^{2n+1} = 2n + 1$, 即 $b_{2n} < 2^{2n-1}, n \in N^*$.

当 $n=1$ 时, $b_2 < 2$, 而在 $\{a_n\}$ 中, 比 2 小的数只有 $a_1 = 1$ 这一个数, 所以 $b_2 = 1$;

当 $n=2$ 时, $b_4 < 8$, 而在 $\{a_n\}$ 中, 比 8 小的数只有 1, 2, 4 这三个数, 又因为 1 和 2 已在 b_3 之前出现, 所以 $b_4 = 4$;

类似地, 对于任意的 n , 在 $\{a_n\}$ 中, 比 2^{2n-1} 小的数只有 $1, 2, \dots, 2^{2n-2}$ 这 $2n-1$ 个数, 又因为 $1, 2, \dots, 2^{2n-3}$ 已在 b_{2n-1} 之前出现, 所以 $b_{2n} = 2^{2n-2}$.

所以 $c_{2n} = c_{2n-1} = 2n + 1$, $b_{2n-1}c_{2n-1} + b_{2n}c_{2n} = (2n + 1)(2^{2n-1} + 2^{2n-2}) = 3(2n + 1)4^{n-1}$.

所以 $S_{2n} = \sum_{i=1}^n (b_{2i-1}c_{2i-1} + b_{2i}c_{2i}) = 3 \sum_{i=1}^n (2i + 1)4^{i-1}$, 由错位相减得 $S_{2n} = \left(2n + \frac{1}{3}\right)4^n - \frac{1}{3}$.

19. (1) $\frac{x^2}{7} + \frac{y^2}{3} = 1$; (2) 存在, $B(-\frac{3\sqrt{7}}{8}, 0)$.

解: (1) 记椭圆焦距为 $2c$, 则 $2c=4$, $ab = \sqrt{21}$, $a^2 = b^2 + c^2$, 解得 $a = \sqrt{7}$, $b = \sqrt{3}$, $c = 2$.

所以椭圆的方程为 $\frac{x^2}{7} + \frac{y^2}{3} = 1$ 。

(2) 假设存在, 设 O 为原点, $NC \perp PQ$ 于点 N , 由题, $A(\sqrt{7}, 0)$, $|NC|=|NO|=|MO|$, 在直角三角形 CMN 中, $|MN|=2|NC|$, 所以 $\angle CMN = 30^\circ$, l 的斜率为 $\pm\sqrt{3}$. 由对称性, 不妨设斜率为 $\sqrt{3}$.

设 $P(x_1, y_1)$, $Q(x_2, y_2)$, $l: y = \sqrt{3}x + m (m > 0)$, 则 $M(0, m)$, $N(0, -m)$, 联立 $\begin{cases} y = \sqrt{3}x + m \\ \frac{x^2}{7} + \frac{y^2}{3} = 1 \end{cases}$, 消去 y 得 $24x^2 +$

$$14\sqrt{3}mx + 7m^2 - 21 = 0, \Delta = 84(24 - m^2) > 0, 0 < m < 2\sqrt{6}, \begin{cases} x_1 + x_2 = -\frac{7\sqrt{3}m}{12} \\ x_1x_2 = \frac{7m^2 - 21}{24} \end{cases}.$$

由题, $|NP|=|NA|$, 设 AP 的中点为 D , 则 $D(\frac{x_1+\sqrt{7}}{2}, \frac{y_1}{2})$, $ND \perp AP$, $k_{AP}k_{ND} = -1$. 而 $\frac{x_1^2}{7} + \frac{y_1^2}{3} = 1$, $x_1^2 = 7(1 - \frac{y_1^2}{3})$,

所以 $k_{AP} = \frac{y_1}{x_1 - \sqrt{7}}$, $ND: y = -\frac{x_1 - \sqrt{7}}{y_1}(x - \frac{x_1 + \sqrt{7}}{2}) + \frac{y_1}{2} = -\frac{x_1 - \sqrt{7}}{y_1}x + \frac{x_1^2 - 7}{2y_1} + \frac{y_1}{2} = -\frac{x_1 - \sqrt{7}}{y_1}x - \frac{2}{3}y_1$, $N(0, -\frac{2}{3}y_1)$.

所以 $-m = -\frac{2}{3}y_1$, $y_1 = \frac{3}{2}m = \sqrt{3}x_1 + m$, $x_1 = \frac{\sqrt{3}}{6}m$, 代回 $x_1 + x_2 = -\frac{7\sqrt{3}m}{12}$, 解得 $x_2 = -\frac{3\sqrt{3}}{4}m$.

所以 $x_1x_2 = \frac{\sqrt{3}}{6}m \cdot (-\frac{3\sqrt{3}}{4}m) = -\frac{3}{8}m^2 = \frac{7m^2 - 21}{24}$, 解得 $m = \frac{\sqrt{21}}{4} < 2\sqrt{6}$. 易知此时 $\angle NAB$ 为锐角, B 在 A 左侧.

由题, $|PQ|=|AB|$, 而 $|PQ|^2 = (x_1 - x_2)^2 + (y_1 - y_2)^2 = 4(x_1 - x_2)^2 = 4(\frac{11}{12}\sqrt{3}m)^2$, $|PQ| = \frac{11}{6}\sqrt{3}m = \frac{11}{8}\sqrt{7} = |AB|$,

所以 $\sqrt{7} - \frac{11}{8}\sqrt{7} = -\frac{3}{8}\sqrt{7}$, 即 $B(-\frac{3\sqrt{7}}{8}, 0)$, 验证知成立. 故存在, $B(-\frac{3\sqrt{7}}{8}, 0)$.

20. (1) $y=x$; (2) $[\frac{2}{\pi}, +\infty)$.

解: (1)由题, $f(0) = 0, f'(x) = \left(\frac{\sin x}{\cos x}\right)' = \frac{\cos^2 x + \sin^2 x}{\cos^2 x} = \frac{1}{\cos^2 x}, f'(0) = 1$, 所以切线方程为 $y=x$;

(2) $\tan^2 x \leq ax$ 在 $x \in [0, \frac{\pi}{6}]$ 时恒成立, 令 $x = \frac{\pi}{6}$, 得 $\frac{1}{3} \leq \frac{\pi}{6}a, a \geq \frac{2}{\pi}$. 下证 $a \geq \frac{2}{\pi}$ 时不等式成立.

只需证: $\forall x \in [0, \frac{\pi}{6}], \tan^2 x - \frac{2}{\pi}x \leq 0$.

令 $g(x) = \tan^2 x - \frac{2}{\pi}x$. 则 $g'(x) = 2 \tan x (\tan^2 x + 1) - \frac{2}{\pi} = 2(\tan^3 x + \tan x - \frac{1}{\pi})$, 而 $y = \tan x, y = x^3 + x$ 在

$x \in [0, \frac{\pi}{6}]$ 上均单调递增, 所以 $g'(x)$ 在 $x \in [0, \frac{\pi}{6}]$ 上单调递增. 而 $g'(0) = -\frac{2}{\pi} < 0, g'(\frac{\pi}{6}) = 2(\frac{4}{9}\sqrt{3} - \frac{1}{\pi}) >$

$2(\frac{4}{9}\sqrt{3} - \frac{1}{3}) > 0$, 由零点存在定理, 存在 $x_0 \in (0, \frac{\pi}{6})$, 使得 $g'(x_0) = 0$. 所以当 $x \in (0, x_0)$ 时, $g(x)$ 单调递减,

$g(x) < g(0) = 0$; 当 $x \in (x_0, \frac{\pi}{6})$ 时, $g(x)$ 单调递增, $g(x) < g(\frac{\pi}{6}) = 0$. 故不等式成立.

所以 $a \in [\frac{2}{\pi}, +\infty)$.

(3)证明: 由题, $\tan x_n = x_n, n \in N^*$.

左侧: 先证明: $0 < x_{n+1} - x_n - \pi < \frac{\pi}{2}$.

由题, $x_{n+1} > x_n, \tan x_{n+1} > \tan x_n = \tan(x_n + \pi)$. 而 $x_{n+1}, x_n + \pi \in ((n+1)\pi, (n+1)\pi + \frac{\pi}{2})$, 由 $\tan x$ 在该区间

上单调递增得知, $x_{n+1} > x_n + \pi$. 而 $x_{n+1} - x_n - \pi < (n+1)\pi + \frac{\pi}{2} - n\pi - \pi = \frac{\pi}{2}$, 得证.

再证明: $\tan x > x, x \in (0, \frac{\pi}{2})$.

令 $h(x) = \tan x - x$, 则 $h'(x) = \tan^2 x + 1 - 1 = \tan^2 x > 0$, $h(x)$ 在 $(0, \frac{\pi}{2})$ 上单调递增, $h(x) > h(0) = 0$, 得证.

左侧不等式等价于: $x_{n+1} - x_n - \pi < \frac{\pi}{x_{n+1}x_n}$.

所以 $x_{n+1} - x_n - \pi < \tan(x_{n+1} - x_n - \pi) = \tan(x_{n+1} - x_n) = \frac{\tan x_{n+1} - \tan x_n}{1 + \tan x_{n+1} \tan x_n} = \frac{x_{n+1} - x_n}{1 + x_{n+1}x_n} = \frac{x_{n+1} - x_n - \pi}{1 + x_{n+1}x_n} + \frac{\pi}{1 + x_{n+1}x_n}$.

所以 $(1 - \frac{1}{1 + x_{n+1}x_n})(x_{n+1} - x_n - \pi) = \frac{x_{n+1}x_n}{1 + x_{n+1}x_n}(x_{n+1} - x_n - \pi) < \frac{\pi}{1 + x_{n+1}x_n}, x_{n+1} - x_n - \pi < \frac{\pi}{x_{n+1}x_n}$, 得证!

右侧: 先证明: $x_n > n\pi + \frac{\pi}{3}$.

对于 $h(x) = \tan x - x$, 由上述证明知 $h(x)$ 在 $(n\pi, n\pi + \frac{\pi}{2})$ 上单调递增. 而 $h(n\pi + \frac{\pi}{3}) = \tan(n\pi + \frac{\pi}{3}) - n\pi - \frac{\pi}{3} \leq$

$\sqrt{3} - \frac{4\pi}{3} < \sqrt{3} - 4 < 0 = h(x_n)$, 所以 $x_n > n\pi + \frac{\pi}{3}$, 得证.

所以 $0 < x_{n+1} - x_n - \pi < (n+1)\pi + \frac{\pi}{2} - n\pi - \frac{\pi}{3} - \pi = \frac{\pi}{6}$.

再证明: $\tan x < x(\frac{1}{\pi}x + 1), x \in (0, \frac{\pi}{6})$.

令 $\varphi(x) = \tan x - x(\frac{1}{\pi}x + 1)$, 则 $\varphi'(x) = \tan^2 x + 1 - \frac{2}{\pi}x - 1 = \tan^2 x - \frac{2}{\pi}x < 0$ (第 2 问结论), $\varphi(x)$ 在 $(0, \frac{\pi}{6})$ 上

单调递减, $\varphi(x) < \varphi(0) = 0$, 得证。所以 $x > \frac{\tan x}{\frac{1}{\pi}x + 1}$ 。

右侧不等式等价于: $x_{n+1} - x_n - \pi > \frac{\pi}{1+x_{n+1}x_n}$ 。

所以 $x_{n+1} - x_n - \pi > \frac{\tan(x_{n+1}-x_n-\pi)}{\frac{1}{\pi}(x_{n+1}-x_n-\pi)+1} = \frac{\pi \tan(x_{n+1}-x_n)}{x_{n+1}-x_n} = \frac{\pi(x_{n+1}-x_n)}{(x_{n+1}-x_n)(1+x_{n+1}x_n)} = \frac{\pi}{1+x_{n+1}x_n}$, 得证!